# Описание (регламент) и условия предоставления сервиса технической поддержки Glaber

## Общее описание
Сервис техподдержки Glaber призван обеспечить необходимые сервисы для бесперебойной работы мониторинга, развития службы мониторинга, запуска новых функций и проектов, связанных с мониторингом. 

Сервис техподдержки является платной услугой с ежемесячной оплатой, выполняемой на основе договора с компанией ООО "Глайбер" или ИП Макуров Михаил Алексеевич


## Терминология
В дальнейшем комплекс ПО Мониторинга Glaber именуется `ПО`.
Специалисты компании ООО «Глайбер» или ИП Макуров Михаил Алексеевич - `Исполнителем`

Представители компании, использующей сервис техподдержки и дополнительные сервисы - `Заказчиком`

## Каналы получения сервиса техподдержки

Основным порталом получения услуги техподдержки является портал [https://support.glaber.ru](https://support.glaber.ru).  

Поддерживаются альтернативные способы:
    -	по телефонному номеру
    -	через сеть Telegram
    -	через электронную почту

Запросы, созданные в альтернативных системах, дублируются на портале [https://support.glaber.ru](https://support.glaber.ru) в автоматическом режиме

## Доступ к порталу 

При заключении договора техподдержки Заказчик предоставляет контактные данные специалистов или ролей, авторизованных со стороны заказчика для получения услуги техподдержки. 

Исполнитель для указанных контактов предоставляет реквизиты для входа и прочие данные, такие как ссылки на каналы, адреса электронной почты, телефонные номера для получения услуги техподдержки. 

Предоставленные контакты имеют доступ на просмотр и добавление новых данных во все задачи Заказчика, в том числе, от иных сотрудников Заказчика

## Процесс работы с заявками на техподдержку

### Критичность заявок

В заявке на техподдержку Заказчик указывает уровень критичности заявки. На любой стадии решения заявки уровень критичности может быть изменен Заказчиком или Исполнителем по согласованию с другой стороной. 

### Жизненный цикл заявки
![Жизненный цикл заявки](images/request_lifecycle.png)

Заявка на работы в рамках техподдержки Glaber может иметь несколько состояний:
•	Новая, уточнение данных – заявка создана и редактируется Заказчиком, либо передана заказчику на уточнение данных.
•	В работе – Исполнитель работает над решением заявки
•	Решена – заявка решена или не требует решения, ожидается подтверждение Заказчиком 
•	Закрыта – решение принято заказчиком

### Процессы по изменению заявки
1.	Заказчик вводит или уточняет данные по заявке. Делается описание проблемы, прикладывается запрошенная диагностика. Заявка поступает в работу Исполнителю

2.	Исполнитель передает заявку заказчику для уточнения входящих данных, получения дополнительной диагностики, описания проблемы, способов воспроизведения

3.	Исполнитель решил задачу/проблему в заявке или предложил иной способ перманентного решения заявки. 

4.	Заказчик не принимает решение, предоставляя технические или организационные аргументы, логи, информацию об отладке, заявка возвращается в работу Исполнителю

5.	Заказчик соглашается с решением, заявка закрывается. В случае, если заказчик не принимает решение в течении 10 рабочих дней, заявка закрывается автоматически.
	
## Описание SLA по решению заявок 

В зависимости от срочности и важности заявки, влияния на работу сервиса выделяются следующие регламентные сроки реакции и гарантированные сроки решения:

| Тип заявки |	Приоритет | Описание | Начало работ по заявке | Гарантируемое время устранения |
|:-----------|------------|----------|------------------------|--------------------------------|
| Ошибка ПО	 | Критический	| Приводит к простою системы мониторинга, не работают все (большинство) функций	|1 час включая нерабочее время, выходные и праздничные дни.|	8 часов |
|  | Важный|	Ошибка, препятствующая нормальной работе одной из функций, настройки новых объектов, не решаемая временными решениями |	1 час или, по согласованию, до 2 рабочих дней |	8 часов
| |	Незначительный |	Ошибка, не мешающая настройке и нормальной работе, неточности, лишние ошибочные сообщения, ошибки интерфейса |	2 рабочих дня |	5 рабочих дней|
| Настройка функций, помощь с конфигурацией	|	| |	1 рабочий день	|По согласованию
|Запрос на совещание, консультации по улучшению ПО, разработке и т.п. |	| |		3 рабочих дня	| По согласованию

Для любых типов заявок первичное рассмотрение происходит в течении 1 часа вне зависимости от выходных и праздничных дней.

Работы для заявок с приоритетом «Критический» проводятся в режиме 24/7 вне зависимости от выходных и праздничных дней.

## Учет времени SLA
При увеличении важности (критичности) заявки SLA решения заявки высчитывается от момента изменения критичности.

Соблюдение SLA Исполнителем считается по времени нахождения заявки в состоянии «в работе», время заявки, проведенное в состоянии ожидания реакции или обратной связи со стороны Заказчика в SLA не входит.

## Версионность ПО и обновление

### Поддерживаемые версии ПО

Исполнитель гарантирует `годовой` цикл поддержки релизных версий ПО. 

В случае, если у Заказчика используется устаревшая, неподдерживаемая версия ПО, или существуют иные причины для обновления версии, то Исполнитель уведомляет об этом Заказчика при решении заявок. 

При наличии необходимости Исполнитель оставляет за собой право поставить обязательным условием решения заявки обновление на актуальную версию ПО.

### Уведомление о дефектах и уязвимостях ПО

При обнаружении дефекта, уязвимости, других особенностей ПО, которые могут повлиять на безопасность или стабильность работы ПО, Исполнитель немедленно уведомляет Заказчика о наличии подобного дефекта или уязвимости и совместно вырабатывается решение о сроках и способах решения. 

Для уведомления используются контакты, предоставленные при заключении договора.

## Техническая зона ответственности и компетенции

### Вспомогательные службы

Исполнитель гарантирует наличие компетенций и ответственность по решению вопросов, касающихся производительности и стабильности всех составляющих сервиса мониторинга, в том числе вспомогательных служб, обеспечивающих функционирование сервиса мониторинга целиком, в том числе: 

- база данных конфигурации PostgreSQL, PostgresPro, MySQL;
- база данных временных рядов ClickHouse, VictoriaMetrics;
- веб сервер nginx;
- сервер приложений php-fpm;
- система визуализации Grafana;
- дополнительные программные средства Patroni, ETCD, HAProxy, ZooKeeper;
- системных служб на сервере мониторинга.

В случае, если все или часть указанных вспомогательных служб предоставлены как «внешний» сервис Заказчиком, то Исполнитель при наличии аномалий в работе таких служб предоставляет в заявке подробную диагностику, логи, диагностическую информацию, которая может помочь Заказчику найти проблему в рамках таких служб.

## Аппаратные ресурсы

Исполнитель оставляет за собой право аргументированно истребовать увеличение аппаратных ресурсов для работы системы или вспомогательных служб. 

Исполнитель обязуется уведомить Заказчика о наличии расчетных ограничений, связанных с емкостью системы, а также о приближении загрузки системы к таким ограничениям.

## Разработка, доработка и поддержка дашбордов в системе визуализации Grafana

В течении срока технической поддержки Исполнитель оказывает услуги по разработке, доработке и поддержке интерактивных информационных панелей (дашбордов) в системе визуализации Grafana, в соответствии с требованиями заказчика. 

## Плановые работы на территории заказчика 

С целью обновления ПО, корректировки его работы, внедрения нового функционала, а также по иным запросам, связанным с эксплуатацией и доработкой ПО Исполнитель обязуется организовать периодичные плановые работы на территории Заказчика.

График посещений, предполагаемая длительность пребывания и количество плановых посещений согласовываются с Заказчиком не менее чем за один месяц.

В случае необходимости, график может быть пересмотрен ситуативно, но не менее, чем за 1 неделю, исключая праздничные дни, до предполагаемой даты приезда.

Количество плановых выездов в год  для проведения работ на территории Заказчика оговаривается в договоре техподдержки.

## Срочные внеплановые работы на объекте заказчика

Для решения срочных задач, помощи в аварийных ситуациях, гарантии максимально быстрого восстановления сервиса, сложных плановых работ, или иных случаях, когда присутствие технического представителя Исполнителя необходимо Заказчику, в тарифный план техподдержки включена возможность организации экстренной технической помощи на объекте Заказчика на следующий день после подачи заявки.

Услуга гарантируется при наличии логистических возможностей, в зависимости от расположения объекта Заказчика гарантированное время прибытия может быть изменено. 

При получении запроса позднее, чем в 16:00 по московскому времени, гарантируется приезд на второй день.

Возможность и количество таких вызовов, а также срок пребывания специалиста оговариваются в договоре техподдержки.

Услуга предоставляется вне зависимости от выходных, праздничных дней.

### Неиспользованные остатки исчисляемых ресурсов

Неиспользованные остатки исчисляемых услуг, а именно – внеплановых выездов на территорию заказчика, планового присутствия на территории заказчика, гарантий предоставления часов разработки могут быть использованы в последующих периодах на следующих условиях:

- гарантия часов разработки: Исполнитель гарантирует предоставление этих часов дополнительно в следующем месяце, но не более, чем полуторакратного ежемесячного количества от оговоренного в договоре
- плановые посещения заказчика: Заказчик и Исполнитель согласуют новые даты
- гарантии посещения заказчика на следующий день: без ограничений

При продлении договора техподдержки неиспользованные услуги переносятся на один следующий период на прежних условиях.

При окончании договора техподдержки и отсутствии продления либо покупки нового сертификата на техподдержку, неиспользованные остатки исчисляемых услуг аннулируются без возврата их стоимости.

## Ежеквартальная отчетность 

На тарифах техподдержки, предусматривающих отчетность, Исполнитель обязуется в конце каждого квартала предоставлять отчетность по работе с Заказчиком, где указываются итог работы по следующим пунктам

- список выполненных заявок и, если требуется, пояснения к ним
- заявки, ожидающие выполнения 
- любые инциденты и внеплановые ситуации с описанием, оценкой влияния, временем простоя, разбором ситуации
- количество выполненных часов приоритетной разработки, результат по ним
- если были плановые или внеплановые выезды на территорию заказчика, отчеты по посещению, со списком работ и резюме по результату
- количество неиспользованных исчисляемых ресурсов техподдержки: часы приоритетной разработки, выезды.

## Удаленный доступ к системам заказчика

Заказчик может предоставить Исполнителю удаленный доступ к системе мониторинга. 

Заказчик предоставляет инструкции и реквизиты для удаленного доступа. 

Исполнитель пользуется доступом только для решения задач, заведенных в системе трекинга задач. 

## Обязательства Заказчика

1.	Предоставлять максимально полную и достоверную информацию в заявках в техподдержку

2.	Предоставить контактные данные специалистов для взаимодействия

3.	При работе на территории Заказчика организовать работы на месте: решить вопросы с допуском представителя Исполнителя на территорию Заказчика, при необходимости – организовать рабочее место, организовать доступ в сеть Интернет, выделить сотрудника со стороны Заказчика для совместной работы

4.	При предоставлении диагностической или отладочной информации Исполнителю, убедиться, что информация не содержит секретных, важных, персональных данных. 


## Ограничение ответственности Исполнителя

1.	Ответственность за убытки, причиненные оказываемыми услугами ограничена стоимостью услуги в течении срока договора, но не более 1 года.

2.	Ответственность за несоблюдение SLA техподдержки и гарантии присутствия на объекте Заказчика не распространяются, если они наступили в следствии событий, имеющих форс-мажорный характер, в том числе в следствие следующих событий:

    -	пожар, наводнение, природные катаклизмы, военные действия, землетрясения
    -	социальные волнения, забастовки, меры госрегулирования, вирусные ограничения

3.	Исполнитель не гарантирует бесперебойную работу ПО и возможность соблюдения SLA техподдержки в следующих случаях
    -	при нецелевом несогласованном с Исполнителем режиме работы ПО
    -	при несогласованном изменении конфигурации аппаратного обеспечения
    -	при многократном увеличении нагрузки без согласования с Исполнителем
